新冠疫苗混著打更有效？英國啟動第 1 起臨床試驗

英國的疫苗核准與施打速度名列前茅，目前已緊急授權 Oxford/AstraZeneca、Pfizer/BioNTech 和 Moderna 疫苗。然而，儘管取得約 4.07 億劑來自不同藥廠的新冠疫苗，疫苗在儲存、運送上仍受疫苗製作方式產生的特性所綁，無法彈性分配。

全球第 1 個新冠疫苗混搭臨床試驗
英國國家免疫計畫評估聯盟（NISEC）宣布啟動全球第 1 個新冠疫苗混搭臨床試驗 Com-Cov，檢視 Oxford/AstraZeneca 與 Pfizer/BioNTech 疫苗在不同施打順序或 2 劑間隔時間下的有效性表現。該試驗將於英國 8 個地點進行，包含牛津、倫敦、南安普敦（Southampton）、伯明罕（Birmingham）、布里斯托（Bristol）、諾丁罕（Nottingham）與利物浦（Liverpool），且英國政府將資助約 957 萬美元（700 萬英鎊），推動試驗進行。

聚焦於 2 種疫苗與 2 個間隔時間表現的有效性
Com-Cov 預計在 3 月前招募 800 位以上的 50 歲以上受試者，進行為期 13 個月的臨床試驗。該試驗一共有 8 臂設計，前 4 組受試者將施打 2 劑同種疫苗，例如都是 Oxford/AstraZeneca 或 Pfizer/BioNTech 疫苗，並檢測第 2 劑疫苗施打間隔 12 天或 28 天的有效性差別。英國現階段 2 劑疫苗施打間隔時間為 12 天，所以 12 天組為對照組。

後 4 組受試者則主要測試疫苗混搭施打的功效，他們將先施打 Pfizer/BioNTech 或 Oxford/AstraZeneca 疫苗其中一個，第 2 劑則施打另一種，並同時檢測第 2 劑施打間隔時間 12 天、28 天的有效性。例如，打完 Oxford/AstraZeneca 後 28 天再施打 Pfizer/BioNTech 疫苗，以此類推。

不影響現階段疫苗策略
NISEC 預計在 5 至 7 月提供初步分析，且試驗將不影響現階段的疫苗施打策略，已施打完第 1 劑疫苗的民眾，第 2 劑也會施打相同疫苗，且間隔時間不會改變。不過，若結果顯示間隔時間長或某種疫苗混搭的效用較高，英國政府可能會考慮改變現有策略，以符合最大運送、施打利益。

牛津大學兒科與疫苗學助理教授 Matthew Snape 對此表示，混搭疫苗的臨床試驗於英國或全世界都有著重大意義，若疫苗搭配會有更好的療效，英國便能在運送、存量與施打上更有彈性，提升施打規模，也加速國民取得群體免疫的速度。不僅如此，研究也可能協助藥廠開發對抗變種新冠病毒，以及強化延長抗體有效時間的臨床研究。

等睇歐盟又慢一步

遲下又跟英國風

其實真
疫苗混合打
（打到既話係最有效）
（但副作用未知數太大）